[
  {
    "identifiant": "M0003",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e du Pays de Hanau - histoire et vies d\u2019un territoire",
    "adresse": "3 place du ch\u00e2teau",
    "lieu": "halle aux bl\u00e9s",
    "code_postal": "67330",
    "ville": "Bouxwiller",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "url": "www.museedupaysdehanau.eu",
    "telephone": "03 88 00 38 39",
    "categorie": "Ecomus\u00e9e",
    "domaine_thematique": [
      "Arch\u00e9ologie",
      "Ethnologie",
      "Histoire",
      "Sciences de la nature"
    ],
    "histoire": "Cr\u00e9\u00e9 en 1934, le mus\u00e9e poss\u00e8de une salle en 1964, ainsi que 1.600 objets. En 1982, il compte sept salles et plus de 15.000 objets.  Le mus\u00e9e, enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9, r\u00e9ouvre en juin 2013.",
    "atout": "Histoire du pays de Hanau, biblioth\u00e8que de recherche (5.000 volumes), vie quotidienne au XIXe si\u00e8cle dans le pays de Hanau, le Bastberg et ses recherches g\u00e9ologiques. Divers objets et meubles provenant de la famille de Marie Hart (Marie-Anne Hartmann), c\u00e9l\u00e8bre po\u00e9tesse et romanci\u00e8re d'expression dialectale",
    "themes": "Art religieux (Art protestant);Arts d\u00e9coratifs : Mobilier;Beaux-Arts : Peinture;Collections militaires : Armes, Uniformes, Armures;Autres collections : Fonds ancien d'imprim\u00e9s, Numismatique, Philat\u00e9lie;Ethnologie : Costume, Mobilier, M\u00e9tiers et Outils, Pratiques religieuses et collectives;Histoire : Histoire locale et r\u00e9gionale, Biographie;Musique : Instruments;Sciences de la nature : Min\u00e9ralogie, Pal\u00e9ontologie",
    "artiste": "Tableaux de Gimignani, Errard, Mignard.",
    "personnage_phare": "Schattenmann (mines de Bouxwiller, XIXe si\u00e8cle), Marie Hart (Marie-Anne Hartmann), contes de Hanau-Lichtenberg et de Hesse-Darmstadt (XVIe-XVIIIe si\u00e8cles).",
    "interet": "Ancienne Halle aux grains datant du XVIe si\u00e8cle qui est adoss\u00e9e \u00e0 une chapelle castrale du XIVe si\u00e8cle.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00084643",
    "protection_espace": null,
    "refmer": "PA00084643;IA67009579",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 7.482915, "lat": 48.824977 }
  },
  {
    "identifiant": "M0021",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e Oberlin",
    "adresse": "25 mont\u00e9e Oberlin",
    "lieu": null,
    "code_postal": "67130",
    "ville": "Waldersbach",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "url": "musee-oberlin.org",
    "telephone": "03 88 97 30 27",
    "categorie": "Maison des Illustres.",
    "domaine_thematique": ["Histoire", "Sciences de la nature"],
    "histoire": "Les collections sont celles de Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Oberlin, pasteur \u00e9clair\u00e9, p\u00e9dagogue, encyclop\u00e9diste du XVIIIe si\u00e8cle et d\u00e9fenseur des droits de l'Homme. Elles ne comportent pas de pi\u00e8ces majeures ou de chefs d\u2019\u0153uvre mais leur constitution fut conforme \u00e0 une conception nouvelle des connaissances fond\u00e9e sur des objectifs philanthropiques. Jean-Fran\u00e7ois Oberlin avait en effet am\u00e9nag\u00e9 un cabinet de curiosit\u00e9s ouvert aux visiteurs de passage au Ban-de-la-Roche. Apr\u00e8s la mort de ce dernier, le cabinet est rest\u00e9 accessible au public. Les successeurs de J.-F. Oberlin ont continu\u00e9 \u00e0 enrichir les collections mais le mot \u00ab mus\u00e9e \u00bb n'a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 qu'en 1958, apr\u00e8s la constitution du premier comit\u00e9 de surveillance des collections du mus\u00e9e Oberlin, anc\u00eatre de l'actuelle association du mus\u00e9e Oberlin.",
    "atout": "Un mus\u00e9e o\u00f9 les enfants et les adultes d\u00e9couvrent, exp\u00e9rimentent, manipulent et jouent. Un mus\u00e9e qui invite \u00e0 la discussion et \u00e0 la r\u00e9flexion sur les th\u00e8mes du d\u00e9veloppement et de l'environnement. Un mus\u00e9e qui associe respect des Droits de l'Homme et d\u00e9veloppement de la personne. Le mus\u00e9e Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Oberlin a fait l'objet d'un programme de d\u00e9veloppement pour devenir un v\u00e9ritable lieu d'apprentissage o\u00f9 la p\u00e9dagogie de J.F. Oberlin est mise en oeuvre. Il ne s'agit pas de regarder de mani\u00e8re passive un objet, une image, un cartel, mais de percevoir, d'\u00e9couter, de lire, de construire, d'exp\u00e9rimenter, de manipuler, de raisonner, de ressentir et enfin de comprendre la divine complexit\u00e9 du monde du pasteur de Waldersbach.",
    "themes": "Biographie",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": "Jean-Georges Stuber (1722 - 1797). Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Oberlin (1740 \u2013 1826).",
    "interet": null,
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/IA67013073?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&ou=%5B%22Waldersbach%22%5D&last_view=%22mosaic%22&idQuery=%2276c68-383f-afd5-1d54-3c365a81e07e%22",
    "protection_espace": null,
    "refmer": "IA67013073",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-01-25",
    "coordonnees": { "lon": 7.214925, "lat": 48.414759 }
  },
  {
    "identifiant": "M0023",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e de la bataille du 6 ao\u00fbt 1870",
    "adresse": "2 rue du moulin",
    "lieu": "ch\u00e2teau-mairie",
    "code_postal": "67360",
    "ville": "Woerth",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "url": "webmuseo.com/ws/musee-woerth/app/report/index.html",
    "telephone": "03 88 09 30 21",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": ["Histoire"],
    "histoire": "Le 6 ao\u00fbt 1870, Woerth est le th\u00e9\u00e2tre d'une violente bataille. Des milliers d'hommes s'affrontent, la m\u00eal\u00e9e est terrible. Cet engagement militaire entre dans l'histoire. Les collections ont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9es \u00e0 partir des objets provenant du champ de bataille du 6 ao\u00fbt 1870, donn\u00e9s par les habitants et les collectionneurs priv\u00e9s.",
    "atout": "Cette \u00e9pop\u00e9e du 6 ao\u00fbt, connue sous le nom de la \u00ab bataille de Reichshoffen \u00bb, est pr\u00e9sent\u00e9e au mus\u00e9e \u00e0 travers uniformes, armes blanches et \u00e0 feu, documents et tableau. Un diorama de 4.000 figurines met en sc\u00e8ne la charge de la division de cuirassiers Bonnemains entre Elsasshausen et Froeschwiller. Une vid\u00e9o replace l'historique de la bataille dans son contexte politique et g\u00e9ographique.",
    "themes": "Beaux-Arts : Peinture;Collections militaires : Armes, Uniformes, Armures, Autre(s),  (Diorama de 4 000 figurines en \u00e9tain peintes \u00e0 la main (bataille de Reichsoffen), );Histoire : Histoire locale et r\u00e9gionale, Histoire militaire",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": "Le G\u00e9n\u00e9ral de Mac-Mahon et le G\u00e9n\u00e9ral Michel (fameuse charge du 9e cuirassier lors de la bataille de Reichsoffen \u00e0 Morsbronn).",
    "interet": "Ch\u00e2teau-Mairie de Woerth qui date de l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au totre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA67000061",
    "protection_espace": "Abords d'un Monument historique. Parc naturel.",
    "refmer": "PA67000061;IA67008911",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 7.747992, "lat": 48.938618 }
  },
  {
    "identifiant": "M0027",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e Bartholdi",
    "adresse": "30 rue des marchands",
    "lieu": null,
    "code_postal": "68000",
    "ville": "Colmar",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "url": "www.musee-bartholdi.fr/",
    "telephone": "03 89 41 90 60",
    "categorie": "Maison mus\u00e9e. Maison des Illustres.",
    "domaine_thematique": ["Beaux-arts"],
    "histoire": "Les collections et le mus\u00e9e correspondent au legs, en 1907, de la veuve du sculpteur Auguste Bartholdi.",
    "atout": "Collections de sculptures, tableaux, dessins, photographies.",
    "themes": "Art religieux (art juif);Beaux-Arts : Dessin, Estampe et Affiche, Peinture, Sculpture;Autres collections : Photographie;Histoire : Biographie",
    "artiste": "Auguste Bartholdi (Colmar 1834 - Paris 1904).",
    "personnage_phare": null,
    "interet": null,
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00085403?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&ou=%5B%22Colmar%22%5D&last_view=%22mosaic%22&idQuery=%22232322-3c1-34e3-df2-f6ef1a65bcc%22",
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable. Abords d'un Monument historique.",
    "refmer": "PA00085403;MI003;SPR4400042",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 7.357746, "lat": 48.076747 }
  },
  {
    "identifiant": "M0028",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e d'Unterlinden",
    "adresse": "place Unterlinden",
    "lieu": null,
    "code_postal": "68000",
    "ville": "Colmar",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "url": "www.musee-unterlinden.com/",
    "telephone": "03 89 20 15 50",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": [
      "Arch\u00e9ologie",
      "Arts d\u00e9coratifs",
      "Art moderne et contemporain",
      "Beaux-arts",
      "Ethnologie",
      "Histoire",
      "Photographie"
    ],
    "histoire": "Louis Hugot (1805-1864), fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 Schongauer, installe la mosa\u00efque romaine d\u00e9couverte \u00e0 Bergheim dans le mus\u00e9e d'Unterlinden qui ouvre ses portes en 1853. A cette mosa\u00efque s'ajoute le fonds du s\u00e9questre r\u00e9volutionnaire (sculptures et peintures provenant des \u00e9tablissements religieux de la r\u00e9gion avec notamment le retable d'Issenheim).",
    "atout": "Art rh\u00e9nan de la fin du Moyen Age et de la Renaissance, retable d'Issenheim. Salle d'arch\u00e9ologie. Arts d\u00e9coratifs. Arts et traditions populaires. Art moderne.",
    "themes": "Antiquit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res : grecques et romaines;Arch\u00e9ologie nationale : pr\u00e9histoire, protohistoire, gallo-romain, m\u00e9di\u00e9val;Art religieux (art catholique et protestant);Arts d\u00e9coratifs : orf\u00e8vrerie, \u00e9tain, c\u00e9ramique, mobilier;Beaux-Arts : dessin, estampe et affiche, peinture, sculpture;Collections militaires;Ethnologie : costume, habitat, mobilier, m\u00e9tiers et outils;Histoire : histoire locale et r\u00e9gionale;Musique : instruments",
    "artiste": "Nicolas de Haguenau-Gr\u00fcnewald, Martin Schongauer, Lucas Cranach",
    "personnage_phare": null,
    "interet": "Couvent du XIIIe si\u00e8cle reli\u00e9 \u00e0 un ancien b\u00e2timent des bains municipaux inaugur\u00e9 en 1906 par une extension termin\u00e9e en 2015 par les architectes b\u00e2lois Herzog et de Meuron.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00085365?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&listResPage=3&ou=%5B%22Colmar%22%5D&resPage=3&last_view=%22list%22&idQuery=%220335ab-6185-7330-ce2b-362c4c8cd84%22",
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable. Site class\u00e9.",
    "refmer": "PA00085365;SPR4400042",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 7.355464, "lat": 48.079918 }
  },
  {
    "identifiant": "M0029",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e Th\u00e9odore Deck et des pays du Florival",
    "adresse": "1 rue du quatre f\u00e9vrier",
    "lieu": "maison canoniale dite \u00ab le Doyenn\u00e9 \u00bb",
    "code_postal": "68500",
    "ville": "Guebwiller",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "url": "www.ville-guebwiller.fr/culture/lieux-culturels/musee-theodore-deck-des-pays-du-florival/",
    "telephone": "03 89 74 22 89",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": ["Arts d\u00e9coratifs", "Histoire"],
    "histoire": "Le Mus\u00e9e du Florival est cr\u00e9\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 d'histoire et du mus\u00e9e du Florival en 1933 et il est install\u00e9 dans une partie des locaux de l'\u00e9cole de gar\u00e7ons de la ville haute (aujourd'hui, \u00e9cole Emile Storck). Lors de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, le mus\u00e9e est ferm\u00e9 et les collections sont mises \u00e0 l'abri. De 1950 \u00e0 1981 le mus\u00e9e prend place au premier \u00e9tage du ch\u0153ur de l'\u00e9glise des Dominicains. Depuis le 19 mai 1984, le mus\u00e9e se trouve dans l'ancienne maison du Grand Doyenn\u00e9.  Les collections se sont constitu\u00e9es en premier lieu de documents d'histoire locale et de cinq c\u00e9ramiques de Th\u00e9odore Deck. En parall\u00e8le des acquisitions li\u00e9es \u00e0 la collection historique locale, de 1953 \u00e0 1975, 34 fa\u00efences de Th\u00e9odore Deck ont \u00e9t\u00e9 acquises. La collection Deck s'est agr\u00e9ment\u00e9e au fil d'achats, mais \u00e9galement par une donation de plus de deux cents pi\u00e8ces en 2002 par le couple Bloch-Angly. Elle est \u00e9galement agr\u00e9ment\u00e9e du d\u00e9p\u00f4t d'un particulier, depuis 2006, de 124 pi\u00e8ces sign\u00e9es Th\u00e9odore Deck.",
    "atout": "Le mus\u00e9e pr\u00e9sente aujourd'hui sur deux niveaux une collection de c\u00e9ramiques de Th\u00e9odore Deck, natif de Guebwiller, et qui termina sa carri\u00e8re comme directeur de la Manufacture de S\u00e8vres.  Le mus\u00e9e pr\u00e9sente \u00e9galement des collections min\u00e9ralogiques, arch\u00e9ologiques et lapidaires de la r\u00e9gion de Guebwiller.  Un \u00e9tage est d\u00e9di\u00e9 aux expositions temporaires.  Le dernier niveau pr\u00e9sente Guebwiller au XIXe si\u00e8cle autour de l'industrie et de la viticulture.",
    "themes": "Arch\u00e9ologie nationale : Pr\u00e9histoire, M\u00e9di\u00e9val;Art religieux (des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles);Arts d\u00e9coratifs : C\u00e9ramique;Beaux-Arts : Sculpture (du XVe au XIXe si\u00e8cles);Sciences de la nature : G\u00e9ologie (locale.), Min\u00e9ralogie (min\u00e9raux des Vosges)",
    "artiste": "Th\u00e9odore Deck, le Bernard Palissy du XIXe si\u00e8cle. Le Mus\u00e9e du Florival poss\u00e8de la plus importante et la plus vari\u00e9e des collections de cet artiste",
    "personnage_phare": "Th\u00e9odore Deck, c\u00e9ramiste (1823, Guebwiller - 1891, Paris).",
    "interet": "Demeure canoniale du Grand Doyenn\u00e9 construit au XVIIIe si\u00e8cle, enti\u00e8rement construit en gr\u00e8s rose.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00085441?base=%22merimee%22&listResPage=4&qb=%5B%7B%22field%22%3A%5B%22ACTU.keyword%22%5D%2C%22operator%22%3A%22%2A%22%2C%22value%22%3A%22mus%C3%A9e%22%2C%22combinator%22%3A%22AND%22%2C%22index%22%3A0%7D%5D&resPage=4&last_view=%22list%22&idQuery=%22a5554fc-b77-acc4-00f4-b6f5ca3c4dd%22",
    "protection_espace": "Abords d'un Monument historique.",
    "refmer": "PA00085441;IA00054867",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 7.214504, "lat": 47.905522 }
  },
  {
    "identifiant": "M0034",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e Historique",
    "adresse": "place de la r\u00e9union",
    "lieu": null,
    "code_postal": "68100",
    "ville": "Mulhouse",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "url": "musees-mulhouse.fr/musees/musee-historique/",
    "telephone": "03 89 33 78 17",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": ["Arch\u00e9ologie", "Ethnologie", "Histoire"],
    "histoire": "La naissance du mus\u00e9e est li\u00e9e aux premi\u00e8res fouilles arch\u00e9ologiques (1858) et aux destructions urbaines dues \u00e0 la croissance industrielle. Fr\u00e9d\u00e9ric Engel-Dollfus, vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Industrielle et grand collectionneur, pilote le projet de cr\u00e9ation du Mus\u00e9e historique. Une commission se met en place en 1864 pour solliciter la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des donateurs et inventorier la collection. Une convention est sign\u00e9e avec la Ville en 1872, puis les statuts du Mus\u00e9e sont adopt\u00e9s l\u2019ann\u00e9e suivante. Enfin le Mus\u00e9e historique, install\u00e9 provisoirement \u00e0 l\u2019Ecole de dessin, ouvre le 11 novembre 1874. Les collections se composent alors de 664 objets ; elles en comptent aujourd\u2019hui plusieurs dizaines de milliers. En 1882, le mus\u00e9e est transf\u00e9r\u00e9 dans un nouveau b\u00e2timent construit par la Soci\u00e9t\u00e9 Industrielle pour abriter l\u2019ensemble des collections mulhousiennes (aujourd\u2019hui Mus\u00e9e de l\u2019Impression sur \u00e9toffes). En 1937, le mus\u00e9e est transf\u00e9r\u00e9 Villa Steinbach (actuel Mus\u00e9e des Beaux-Arts), avant d'\u00eatre install\u00e9 en 1969 dans l\u2019ancien h\u00f4tel de ville de Mulhouse. Entretemps deux dates m\u00e9ritent attention :  - en 1876 para\u00eet le premier num\u00e9ro du Bulletin du Mus\u00e9e Historique ; - en 1951, le transfert de la gestion du mus\u00e9e \u00e0 la Ville. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, un fonds important d'art populaire est constitu\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des achats et des legs, et une collection li\u00e9e \u00e0 l'histoire des vieilles familles mulhousiennes (portraits, mobilier, objets de la vie quotidienne) voit le jour. La collection d'histoire est li\u00e9e \u00e0 l'ancienne r\u00e9publique de M\u00fclhausen (mobilier, banni\u00e8res, objets du patrimoine municipal XVIe-XVIIIe si\u00e8cles).",
    "atout": "Collection d'arch\u00e9ologie d'Alsace du sud.  Histoire municipale de la R\u00e9publique de Mulhouse. Familles mulhousiennes. Galerie d'art populaire, collection de jouets des XVIIe et XIXe si\u00e8cles, collection de marottes du XIXe si\u00e8cle, art culinaire, costumes de la bourgeoisie protestante.",
    "themes": "Antiquit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res : Grecques et romaines (vases);Arch\u00e9ologie nationale : Pr\u00e9histoire, Protohistoire;Arts d\u00e9coratifs : C\u00e9ramique, Mobilier, Textiles, Verrerie;Beaux-Arts;Autres collections : Archives papier;Ethnologie : Costume, Habitat, Pratiques religieuses et collectives;Histoire : Biographie",
    "artiste": "Daniel Hofer.",
    "personnage_phare": "Alfred Dreyfus, les familles Dollfus, Mieg et Koechlin (D.M.K.).",
    "interet": "Ancien h\u00f4tel de ville datant de 1552. Cet \u00e9difice constitue le premier atout du Mus\u00e9e historique. En retour, celui-ci valorise le b\u00e2timent et veille \u00e0 ce que la mus\u00e9ographie reste discr\u00e8te au premier \u00e9tage, l\u00e0 o\u00f9 la symbolique politique et les fonctions civiles sont les plus marqu\u00e9es.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00085528?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&mainSearch=%22h%C3%B4tel%20de%20ville%22&ou=%5B%22Mulhouse%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%2206470e4-4f51-4474-dcc4-2b7ca204d1d%22",
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable.",
    "refmer": "PA00085528;SPR4400043;SPR4400044",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 7.338434, "lat": 47.746642 }
  },
  {
    "identifiant": "M0037",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e de l'Impression sur Etoffes",
    "adresse": "14 rue Jean-Jacques Henner",
    "lieu": null,
    "code_postal": "68072",
    "ville": "Mulhouse",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "url": "www.musee-impression.com/",
    "telephone": "03 89 46 83 00",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": [
      "Arts d\u00e9coratifs",
      "Beaux-Arts",
      "Histoire",
      "Technique et industrie",
      "Ethnologie",
      "Afrique"
    ],
    "histoire": "En 1833, les industriels mulhousiens rassembl\u00e9s au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 Industrielle de Mulhouse d\u00e9cident de conserver leurs cr\u00e9ations. Mieux ils s\u2019efforcent de compl\u00e9ter ces archives en collectionnant les productions d\u2019autres pays et d\u2019autres temps. L\u2019ensemble devenu vite important, se constitue de textiles du monde entier, centr\u00e9 sur l\u2019impression alsacienne. La pr\u00e9occupation, clairement avou\u00e9e, est professionnelle : il s\u2019agit de regrouper les productions pass\u00e9es pour inspirer les dessinateurs textiles et servir \u00e0 leur apprentissage. Cet esprit d'\u00e9mulation du dessin appliqu\u00e9 pr\u00e9side \u00e0 la cr\u00e9ation, en 1857, du Mus\u00e9e du Dessin industriel, destin\u00e9 avant tout aux praticiens. Les collections augmentent r\u00e9guli\u00e8rement, offrant une source de plus en plus riche aux industriels de l'impression. Ce principe d'accueil des industriels se poursuit aujourd'hui au sein du Service d'Utilisation des Documents. Une biblioth\u00e8que sp\u00e9cialis\u00e9e d'environ 9000 volumes re\u00e7oit chercheurs et \u00e9tudiants. En 1955, est fond\u00e9e une association de droit local charg\u00e9e de fonder le mus\u00e9e sur des bases patrimoniales. Il s\u2019installe dans le b\u00e2timent de la rue des Bonnes Gens, construit entre 1880 et 1883 pour abriter une partie des nombreuses collections de la Soci\u00e9t\u00e9 Industrielle de Mulhouse. Les expositions se succ\u00e8dent, tandis que dons et achats enrichissent chaque ann\u00e9e les collections. Outre 3 millions d'\u00e9chantillons, le mus\u00e9e conserve pr\u00e8s de 50000 documents textiles : m\u00e9trages, dessus-de-lit, foulards, ch\u00e2les, etc. du XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours. D'une fa\u00e7on plus large, l'impression s'inscrit dans une vaste famille textile dont d'importantes collections repr\u00e9sentatives sont \u00e9galement conserv\u00e9es au Mus\u00e9e comme les fameux plangi, ikats, batiks : l'univers des d\u00e9cors textiles, en provenance du monde entier, se trouve repr\u00e9sent\u00e9. De 1994 \u00e0 1996, le mus\u00e9e fait l\u2019objet d\u2019une restructuration compl\u00e8te.",
    "atout": "Le mus\u00e9e a pour vocation de mieux comprendre et faire conna\u00eetre l\u2019impression textile. Mus\u00e9e d\u2019art d\u00e9coratif, mus\u00e9e industriel, mus\u00e9e d\u2019histoire locale, mus\u00e9e de soci\u00e9t\u00e9, mus\u00e9e de la mode : le mus\u00e9e de l\u2019impression oscille entre de nombreux p\u00f4les patrimoniaux qui ont tous leur importance. Sa richesse, tant qualitative que quantitative est sa plus grande force. Conserver, restaurer et mettre en valeur cet ensemble unique au monde est la t\u00e2che quotidienne du mus\u00e9e. Expositions temporaires, publications, d\u00e9monstrations d\u2019impression \u00e0 la planche de bois ou sur machine \u00e0 rouleaux de cuivre, animations pour enfants et adultes, visites guid\u00e9es, r\u00e9\u00e9ditions de documents anciens vendus \u00e0 la boutique : autant d\u2019outils au service d\u2019un patrimoine complexe entre m\u00e9moire et cr\u00e9ation",
    "themes": "Arts d\u00e9coratifs (Collection textile : 50 000 tissus, centre de documentation : 3 millions d'\u00e9chantillons), Mobilier, Textiles (Etoffes), Objets d'art;Beaux-Arts : Dessin, Estampe et Affiche, Peinture, Sculpture;Photographie;Ethnologie (Vie quotidienne);Histoire : P\u00e9riode historique (XXe si\u00e8cle), Histoire locale et r\u00e9gionale",
    "artiste": "Raoul Dufy, Sonia Delaunay, Serge Poliakoff, Picasso, Jean Charles de Castelbajac, Piero Fornasetti, Paule Marrot, Isabelle de Borchgrave, Naomi Nakashima, Manuel Canovas, Zofia Rostad",
    "personnage_phare": null,
    "interet": "B\u00e2timent n\u00e9o-classique (base rectangulaire sur trois niveaux, grand escalier d'honneur desservant les \u00e9tages).",
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable. Abords d'un Monument historique.",
    "refmer": "SPR4400043;SPR4400044",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-01-25",
    "coordonnees": { "lon": 7.345379580548642, "lat": 47.74501942419962 }
  },
  {
    "identifiant": "M0043",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e du Dolder",
    "adresse": "57 rue du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle",
    "lieu": null,
    "code_postal": "68340",
    "ville": "Riquewihr",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "url": "www.musee-riquewihr.fr/dolder.html",
    "telephone": "03 89 58 44 08",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": ["Ethnologie", "Histoire"],
    "histoire": "Origine des collections : objets en relation avec l'histoire de la cit\u00e9 et de la seigneurie, remis au cours des d\u00e9cennies par des habitants \u00e0 la suite, au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, \u00e0 des conf\u00e9rences et des \u00e9crits de sensibilisation de la population. Quelques achats effectu\u00e9s par la Soci\u00e9t\u00e9 gestionnaire. Dolder : \u00ab Riquewihr, une ville viticole fortifi\u00e9e du moyen-\u00e2ge et son \u00e9volution du XIIIe au XVIIe si\u00e8cles \u00bb. En 2010, la pr\u00e9sentation des collections a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9e pour mettre le contenu en coh\u00e9rence avec le contenant. Sur 4 niveaux on trouve successivement :  - deux maquettes pr\u00e9sentant la partie ouest de la cit\u00e9 fortifi\u00e9e et son \u00e9volution 1350 et 1650 (d\u00e9fense passive), des explications, quelques armes d\u00e9fensives anciennes, une sculpture en pierre rappelant un traitre ayant permis la prise de la ville ;  - un lot d'armes d\u00e9fensives (armes blanches et armes \u00e0 feu) retrouv\u00e9es en 1888 dans un hangar de la Ville, ayant servi \u00e0 la d\u00e9fense active de la Ville par les soldats-bourgeois (XVe - XVIe si\u00e8cles) avec explications ; - l'habitat du portier ou du veilleur de nuit avec ustensiles d'\u00e9poque (chauffage, \u00e9clairage, habitat) ; - fonction de la tour et de ses occupants veilleurs et portiers assurant la s\u00e9curit\u00e9 de la ville (surveillance, alarme, lutte contre le feu, garde des deux portes de la cit\u00e9). Mus\u00e9e de la Tour des voleurs avec Maison de Vigneron :  - Tour des Voleurs : acc\u00e8s par une partie du chemin de ronde conserv\u00e9 de 1291. La tour angulaire d\u00e9fensive (1291 - 1350) a servi parall\u00e8lement de prison (cachot) et surtout de lieu d'exercice de la Justice seigneuriale, avec estrapade pour la mise \u00e0 la question, et instruments de \u00ab torture \u00bb ayant servi \u00e0 l'application de peines l\u00e9g\u00e8res apr\u00e8s prononc\u00e9 du jugement.  - Maison de Vigneron, adjacente \u00e0 la tour et aux fortifications : cave, cellier avec pressoir, outils de tonnelier (vid\u00e9o), outils de vigneron, cuisine et chambre anciennes, d\u00e9cor mural d'\u00e9poque. Espace d'exposition temporaire sur tout un niveau.  Th\u00e8me \u00ab 1914-1918 : Riquewihr, \u00e0 l'arri\u00e8re du front - Petite histoire dans le contexte de la Grande \u00bb. Nombreux objets et documents originaux avec explications. Vid\u00e9o.",
    "atout": "Dolder : collection d'armes blanches et \u00e0 feu des XVe et XVIe si\u00e8cles, ayant servi \u00e0 la d\u00e9fense de la cit\u00e9. Histoire d'une cit\u00e9 fortifi\u00e9e conservant de tr\u00e8s nombreux vestiges, les deux tours elles-m\u00eames, les fortifications \u00e0 l'ext\u00e9rieur du mus\u00e9e.  Tour des voleurs : l'acc\u00e8s du site, l'exercice de la Justice seigneuriale, l'int\u00e9rieur d'une Maison de vigneron du XVIe si\u00e8cle. Depuis le 4e niveau de la tour, vue sur les toits de la cit\u00e9 et vers la plaine d'Alsace.",
    "themes": "Arch\u00e9ologie nationale ,M\u00e9di\u00e9val. Collections militaires, Armes, Ethnologie,m\u00e9tier et outils, Histoire;Histoire locale et r\u00e9gionale. Ouvrages de bibliophilie, Agro-alimentaire",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": null,
    "interet": "Tour embl\u00e9matique de la cit\u00e9, construite en 1291, et qui servait jadis \u00e0 la fois de porte d\u00e9fensive, de tour de guet et de beffroi.",
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": "Site class\u00e9. Abords d'un Monument historique.",
    "refmer": "IA68003827",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 7.297406, "lat": 48.166916 }
  },
  {
    "identifiant": "M0048",
    "nom_officiel": "\u00e9comus\u00e9e d\u2019Alsace",
    "adresse": "BP 71",
    "lieu": null,
    "code_postal": "68190",
    "ville": "Ungersheim",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "url": "www.ecomusee.alsace/fr/",
    "telephone": "03 89 74 44 74",
    "categorie": "Ecomus\u00e9e",
    "domaine_thematique": [
      "Arch\u00e9ologie",
      "Ethnologie",
      "Histoire",
      "Photographie",
      "Sciences de la nature",
      "Technique et industrie"
    ],
    "histoire": "L'Ecomus\u00e9e d'Alsace a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 1980 par l'association \u00ab Maisons paysannes d'Alsace \u00bb, qui a r\u00e9uni b\u00e2timents et objets vou\u00e9s \u00e0 la destruction, qu'elle avait collect\u00e9s \u00e0 partir de 1972 au travers de son r\u00e9seau de b\u00e9n\u00e9voles. Dans la premi\u00e8re phase de cr\u00e9ation et d'installation, l'action des b\u00e9n\u00e9voles a \u00e9t\u00e9 fortement soutenue par le D\u00e9partement du Haut-Rhin et la R\u00e9gion Alsace, et a permis l'ouverture au public en 1984. Le succ\u00e8s a amen\u00e9 l'association \u00e0 confier les activit\u00e9s li\u00e9es au d\u00e9veloppement touristique \u00e0 une filiale au sein de laquelle elle a pu s'adjoindre le concours d'entreprises r\u00e9gionales qui ont permis de mener \u00e0 bien une seconde phase de d\u00e9veloppement. Parall\u00e8lement, les collectivit\u00e9s ont poursuivi leur soutien \u00e0 l'action de conservation de patrimoine via l'\u00ab Association Propri\u00e9taire pour l'Ecomus\u00e9e \u00bb constitu\u00e9e en 1991 et \u00e0 laquelle \u00ab Maisons paysannes d'Alsace \u00bb a fait apport de tout son patrimoine immobilier en m\u00eame temps que l'\u00ab Association pour la mise en valeur du carreau Rodolphe \u00bb, attenant au site du village. Afin de faire face \u00e0 une nouvelle phase de d\u00e9veloppement rendue possible par l'engagement des collectivit\u00e9s, notamment du D\u00e9partement du Haut-Rhin, il est apparu n\u00e9cessaire en 2003 de regrouper les moyens et les ressources des associations \u00ab Association propri\u00e9taire pour l'Ecomus\u00e9e \u00bb et \u00ab Maisons paysannes d'Alsace \u00bb.",
    "atout": "L'\u00e9comus\u00e9e est install\u00e9 sur 45 hectares. Activit\u00e9s artisanales, agricoles, vie domestique. Implantation de sites industriels et de loisirs (art forain).",
    "themes": "Architecture et urbanisme;Art religieux;Arts du spectacle : Art forain;Archives papier, Archives sonores, Fonds ancien d'imprim\u00e9s, Image anim\u00e9e, Photographie, Plans;Ethnologie : Costume, Habitat, Mobilier, M\u00e9tiers et Outils, Pratiques religieuses et collectives;Sciences de la nature : Botanique;Sciences et techniques : Agro-alimentaire, Industrie, Navigation et P\u00eache, Transports terrestres",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": null,
    "interet": "Plus de 60 b\u00e2timents datant du XVe jusqu'au XIXe si\u00e8cles (on trouve m\u00eame une maison fortifi\u00e9e du XIIIe si\u00e8cle) d\u00e9mont\u00e9s de leur site alsacien originel (Sundgau, coteaux sous-vosgiens).",
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": null,
    "refmer": null,
    "annee_creation": "1980",
    "date_de_mise_a_jour": "2023-04-12",
    "coordonnees": { "lon": 7.304447, "lat": 47.878584 }
  },
  {
    "identifiant": "M0049",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e du tabac",
    "adresse": "place du feu",
    "lieu": "maison Peyrar\u00e8de",
    "code_postal": "24100",
    "ville": "Bergerac",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "url": "www.bergerac.fr/directory/musee-du-tabac/",
    "telephone": "05 53 63 04 13",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": [
      "Arts d\u00e9coratifs",
      "Beaux-arts",
      "Ethnologie",
      "Afrique",
      "Asie",
      "Am\u00e9rique",
      "Arts de l'Islam",
      "Technique et industrie",
      "Sciences de la nature"
    ],
    "histoire": "Cr\u00e9\u00e9 en 1950 par la Direction des mus\u00e9es de France, le mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 r\u00e9organis\u00e9 et install\u00e9 dans un b\u00e2timent r\u00e9nov\u00e9 par la ville de Bergerac en 1982 (la Maison Peyrar\u00e8de) et inaugur\u00e9 en janvier 1983.",
    "atout": "Mus\u00e9e sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'anthropologie, il expose l'histoire culturelle du tabac sur quatre salles d'exposition permanente chacune d\u00e9di\u00e9e \u00e0 une th\u00e9matique. Des expositions temporaires viennent compl\u00e9ter, \u00e0 leur mani\u00e8re, les contours du sujet.",
    "themes": "Arts d\u00e9coratifs : C\u00e9ramique, Mobilier, Textiles;Beaux-Arts : Dessin, Estampe et Affiche;Civilisations extra-europ\u00e9ennes : Africaines, Am\u00e9ricaines, Asiatiques, Islamiques;Archives papier, Fonds ancien d\u2019imprim\u00e9s, Photographie, Ouvrages de bibliophilie;Ethnologie : M\u00e9tiers et Outils, Pratiques religieuses et collectives;Histoire : Mus\u00e9e th\u00e9matique;Sciences de la nature : Botanique;Sciences et techniques : Sciences m\u00e9dicales",
    "artiste": "Meissonnier.",
    "personnage_phare": "C. Colomb, A.Thevet, J.Nicot.",
    "interet": "Mus\u00e9e install\u00e9 dans la Maison Peyrar\u00e8de, dite ch\u00e2teau Henri IV. L\u2019architecture de cet h\u00f4tel particulier, b\u00e2ti au XVIIe si\u00e8cle au coeur du centre historique de Bergerac pour une riche famille de la bourgeoisie, t\u00e9moigne du passage de la Renaissance au Classicisme.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00082372?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&ou=%5B%22Bergerac%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%228d25-fe6b-4006-f44-a377822dfd%22",
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable. Site inscrit.",
    "refmer": "PA00082372;SPR7500049",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 0.483469, "lat": 44.84976 }
  },
  {
    "identifiant": "M0054",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e des arts et traditions populaires",
    "adresse": "2-6 rue Raoul Grassin",
    "lieu": "chartreuse",
    "code_postal": "24400",
    "ville": "Mussidan",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "url": "museevoulgre.fr/",
    "telephone": "05 53 81 23 55",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": [
      "Arch\u00e9ologie",
      "Arts d\u00e9coratifs",
      "Beaux-arts",
      "Ethnologie",
      "Histoire",
      "Technique et industrie"
    ],
    "histoire": "Les collections du mus\u00e9e viennent d'une donation du docteur Andr\u00e9 Voulgre. Elles ont pour th\u00e8me l'ethnographie r\u00e9gionale et sont principalement compos\u00e9es de mobiliers et d'objets domestiques. La vie agricole est repr\u00e9sent\u00e9e par plusieurs pi\u00e8ces et diff\u00e9rents outils. Ceux du tonnelier voisinent avec le mat\u00e9riel traditionnel du forgeron, du mar\u00e9chal-ferrant, du charron, du sabotier, du cordonnier, le potier, le chaisier.  Les Amis du mus\u00e9e ont agrandi le mus\u00e9e en am\u00e9nageant une salle de pr\u00e9histoire et une salle sur la faune et la flore.",
    "atout": "Maison de ma\u00eetre, meubl\u00e9e, du XIXe si\u00e8cle, salles d'exposition sur les activit\u00e9s quotidiennes d'autrefois, salles d'exposition sur les m\u00e9tiers d'autrefois, salles d'exposition sur la poterie paysanne de Beauronne, salles d'exposition sur les techniques et l'outillage agricoles, salle sur la pr\u00e9histoire de la vall\u00e9e de l'Isle.",
    "themes": "Arts d\u00e9coratifs : C\u00e9ramique, Mobilier, Orf\u00e8vrerie, Textiles, Verrerie;Collections militaires : Armes, Uniformes, Armures;Ouvrages de bibliophilie;Ethnologie : Costume, Habitat, Mobilier, M\u00e9tiers et Outils, Pratiques religieuses et collectives;Sciences de la nature : Entomologie, G\u00e9ologie, Mammalogie, Min\u00e9ralogie, Ornithologie, Pal\u00e9ontologie;Arch\u00e9ologie nationale",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": null,
    "interet": "Chartreuse : maison de ma\u00eetre de plein pied avec pavillons lat\u00e9raux du XIXe si\u00e8cle.",
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": null,
    "refmer": null,
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 0.361673, "lat": 45.037634 }
  },
  {
    "identifiant": "M0063",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e d'Art et d'Histoire du Pays Blayais",
    "adresse": "citadelle",
    "lieu": "pavillon de la Place",
    "code_postal": "33390",
    "ville": "Blaye",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Gironde",
    "url": "www.blaye.fr/culture-et-loisirs/musees/80-musee-d-histoire-et-d-archeologie.html",
    "telephone": "06 82 34 72 66",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": ["Arch\u00e9ologie", "Histoire"],
    "histoire": "L'essentiel des collections a \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9 par le fondateur de la SAVB, Paul Raboutet (1902-1968) de 1938 \u00e0 1968.",
    "atout": "7.000 ans d\u2019histoire de Blaye illustr\u00e9s par le mobilier arch\u00e9ologique d\u00e9couvert dans la citadelle et dans l\u2019ancienne abbaye Saint-Romain ;  le ch\u00e2teau des Rudel et la citadelle de Vauban ;  collections li\u00e9es \u00e0 l\u2019exploitation des c\u00e9r\u00e9ales, la boulangerie et la vie quotidienne Pots de pharmacie du XVIIIe et XIXe si\u00e8cles.  Estampes et gravures de la Restauration ;  Ouvrages d'\u00e9crivains blayais XIXe-XXe si\u00e8cles.",
    "themes": "Pr\u00e9histoire, Gallo-romain, Pal\u00e9o-chr\u00e9tien, M\u00e9di\u00e9val, Moderne;Architecture et urbanisme;Arts d\u00e9coratifs : C\u00e9ramique;Beaux-Arts : Dessin, Estampe et Affiche, Peinture;Collections militaires : Uniformes, Armures;Archives papier, Archives sonores, Fonds ancien d\u2019imprim\u00e9s, Photographie, Ouvrages de bibliophilie, Plans;Histoire : P\u00e9riode historique (Restauration), Mus\u00e9e th\u00e9matique (Construction de la citadelle, captivit\u00e9 de Marie-Caroline), Histoire locale et r\u00e9gionale, Histoire militaire (La garnison de Blaye), Biographie (Andr\u00e9 Lamand\u00e9, Andr\u00e9 Lafon);Sciences et techniques : Sciences m\u00e9dicales (Pots de pharmacie du XVIIIe et XIXe si\u00e8cles)",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": "SAR Marie-Caroline, duchesse de Berry, emprisonn\u00e9e \u00e0 Blaye, au pavillon de la place, de novembre 1832 \u00e0 juin 1833. Ecrivains blayais : Abb\u00e9 Bellemer (1830 - 1912), Andr\u00e9 Lafon (1883 - 1915), Andr\u00e9 Lamand\u00e9 (1886 - 1933), Roger Tozini (1883 - 1939)",
    "interet": "L\u2019ancienne prison civile et militaire, construite en 1677, est transform\u00e9e en boulangerie \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, renfermant de nombreux vestiges de son pass\u00e9.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00083152?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&ou=%5B%22Blaye%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%226d624a5-c268-183-ef6b-014c7d6d1%22",
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable.",
    "refmer": "PA00083152;SPR7500083",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": -0.66364, "lat": 45.126358 }
  },
  {
    "identifiant": "M0067",
    "nom_officiel": "CAPC-mus\u00e9e d'Art Contemporain",
    "adresse": "7 rue Ferr\u00e8re",
    "lieu": null,
    "code_postal": "33000",
    "ville": "Bordeaux",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Gironde",
    "url": "www.capc-bordeaux.fr",
    "telephone": "05 56 00 81 50",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": ["Art moderne et contemporain"],
    "histoire": "Le CAPC mus\u00e9e d'art contemporain de Bordeaux a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1983. La collection du CAPC mus\u00e9e d\u2019art contemporain n\u2019est pas n\u00e9e ex nihilo mais s\u2019est fa\u00e7onn\u00e9e, depuis la fin des ann\u00e9es 1970, \u00e0 partir et autour de l\u2019histoire des expositions du CAPC... Les \u0153uvres acquises mettent en perspective la vie du mus\u00e9e et r\u00e9pondent pour la majorit\u00e9 d\u2019entre elles, \u00e0 la singularit\u00e9 architecturale de l\u2019Entrep\u00f4t. Monumentales ou radicales, ces \u0153uvres d\u2019artistes historiques ou \u00e9mergents, ont nourri, ici \u00e0 Bordeaux, les grands d\u00e9bats artistiques et soci\u00e9taux des derni\u00e8res d\u00e9cennies. L\u2019histoire des acquisitions r\u00e9v\u00e8le aussi un autre tropisme, la volont\u00e9 de ne pas constituer un \u00e9chantillonnage d\u2019\u0153uvres susceptibles de refl\u00e9ter les principales tendances de l\u2019histoire de l\u2019art de ces cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es, mais de privil\u00e9gier plut\u00f4t des ensembles monographiques d\u2019\u0153uvres remarquables r\u00e9sultant de liens privil\u00e9gi\u00e9s entre les artistes et le lieu. On notera globalement trois axes :  - des \u0153uvres majeures de la fin des ann\u00e9es 1960 et 1970 ; - un ensemble de peintures t\u00e9moignant du retour \u00e0 la figuration dans les ann\u00e9es 1980 ; - des ensembles d\u2019\u0153uvres issues des sc\u00e8nes artistiques \u00e9mergentes de la fin des ann\u00e9es 1990 et de la premi\u00e8re d\u00e9cennie des ann\u00e9es 2000.",
    "atout": null,
    "themes": "Art moderne et contemporain",
    "artiste": "Sol Lewitt, Richard Long, Mario Merz, Daniel Buren, Simon Hanta\u00ef, Claude Viallat, Jean-Charles Blais, Fran\u00e7ois Boisrond, Robert Combas, Herv\u00e9 Di Rosa, Enzo Cucchi, Miquel Barcel\u00f3, Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia, Nan Goldin, Jack Pierson, Tony Oursler, Richard Long, Keith Haring, Niele Toroni, Max Neuhaus",
    "personnage_phare": null,
    "interet": "Depuis 1973, quand est organis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Bordeaux une exposition d\u2019art contemporain, intitul\u00e9e \u00ab Regarder ailleurs \u00bb, \u00e0 aujourd\u2019hui, le CAPC a connu une \u00e9volution importante. Devenu en 1983 le Mus\u00e9e d\u2019art contemporain de Bordeaux, disposant \u00e0 partir de 1990 des espaces r\u00e9habilit\u00e9s d'un ancien entrep\u00f4t de denr\u00e9es coloniales (Entrep\u00f4t Lain\u00e9), sa mission reste de faire conna\u00eetre l\u2019art d\u2019aujourd\u2019hui et de familiariser son public avec les formes changeantes de l\u2019actualit\u00e9 artistique.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00083179?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&mainSearch=%22entrep%C3%B4ts%22&ou=%5B%22Bordeaux%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%224cee22-6a4-73ab-76fe-4162d41a1ad8%22",
    "protection_espace": "Site inscrit.",
    "refmer": "PA00083179",
    "annee_creation": "1983",
    "date_de_mise_a_jour": "2023-04-12",
    "coordonnees": { "lon": -0.572137, "lat": 44.848186 }
  },
  {
    "identifiant": "M0100",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e b\u00e9arnais",
    "adresse": null,
    "lieu": null,
    "code_postal": "64400",
    "ville": "Oloron-Sainte-Marie",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques",
    "url": null,
    "telephone": "05 59 39 99 99",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": [
      "Arch\u00e9ologie",
      "Beaux-arts",
      "Ethnologie",
      "Histoire",
      "Photographie",
      "Sciences de la nature"
    ],
    "histoire": "Mus\u00e9e cr\u00e9\u00e9 en 1923 par l'association r\u00e9gionaliste du B\u00e9arn, du pays basque et des contr\u00e9es de l'Adour.",
    "atout": "Collection de mobilier r\u00e9gional, de costumes, d'objet usuels, d\u2019\u0153uvres d'artistes b\u00e9arnais, d'histoire naturelle (min\u00e9ralogie, faune et flore).",
    "themes": "Arts d\u00e9coratifs, Textiles, Ethnologie, Costume, Habitat, M\u00e9tier et outils",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": null,
    "interet": null,
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": null,
    "refmer": null,
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": -0.604752, "lat": 43.18818 }
  },
  {
    "identifiant": "M0102",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e Charles-Louis Philippe",
    "adresse": "5 rue Charles-Louis Philippe",
    "lieu": null,
    "code_postal": "03350",
    "ville": "C\u00e9rilly",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Allier",
    "url": "charles-louis-philippe.fr",
    "telephone": "04 70 67 52 00",
    "categorie": "Mus\u00e9e de site. Maison mus\u00e9e. Mus\u00e9e litt\u00e9raire. Maison des Illustres.",
    "domaine_thematique": ["Histoire"],
    "histoire": "Charles-Louis Philippe est n\u00e9 \u00e0 C\u00e9rilly en 1879 et mort \u00e0 Paris en 1909. Sa maison natale - petite maison \u00e0 la fa\u00e7ade \u00e9troite, \u00e9lev\u00e9e sur deux \u00e9tages et encastr\u00e9e entre deux autres b\u00e2timents -  abrite un mus\u00e9e qui retrace sa vie et son \u0153uvre.  Ce mus\u00e9e, restaur\u00e9 en 1994 et labellis\u00e9 \u00ab Maisons des illustres \u00bb en 2012 par le minist\u00e8re de la Culture.",
    "atout": "Ce mus\u00e9e respecte l\u2019atmosph\u00e8re de la maison o\u00f9 Charles-Louis Philippe a v\u00e9cu jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e2ge de 22 ans. Une reconstitution de l'atelier de son p\u00e8re, sabotier \u00e0 C\u00e9rilly, y est \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9e.",
    "themes": "Beaux-Arts : Dessin, Sculpture;Ethnologie : M\u00e9tiers et outils;Histoire : Biographie;Litt\u00e9rature",
    "artiste": "Marcellin Desboutin, Bourdelle, Dunoyer de S\u00e9gonzac.",
    "personnage_phare": "Charles-Louis Philippe (1879 - 1909), \u00e9crivain connu pour ses \u0153uvres d\u00e9crivant la vie des plus humbles. Fran\u00e7ois P\u00e9ron (naturaliste).",
    "interet": null,
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": null,
    "refmer": "MI017",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 2.823245, "lat": 46.617913 }
  },
  {
    "identifiant": "M0106",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e Anne de Beaujeu",
    "adresse": "pavillon Anne de Beaujeu place du colonel Laussedat",
    "lieu": "ch\u00e2teau des ducs de Bourbon",
    "code_postal": "03000",
    "ville": "Moulins-sur-Allier",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Allier",
    "url": "musees.allier.fr/410-presentation.htm",
    "telephone": "04 70 20 48 47",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": [
      "Arch\u00e9ologie",
      "Arts d\u00e9coratifs",
      "Beaux-arts"
    ],
    "histoire": "En 1910, deux collections sont rassembl\u00e9es dans le pavillon Anne-de-Beaujeu :  - une collection municipale cr\u00e9\u00e9e en 1842; - une collection cr\u00e9\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 savante, la Soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9mulation du Bourbonnais, en 1852 avec le soutien du D\u00e9partement de l'Allier. Des d\u00e9p\u00f4ts de l'Etat et une politique d'acquisition tr\u00e8s active depuis les ann\u00e9es 1970 compl\u00e8tent ces deux collections initiales qui avaient un caract\u00e8re encyclop\u00e9dique. Les collections-phares du mus\u00e9e sont l'\u00e9gyptologie, l'arch\u00e9ologie r\u00e9gionale, la sculpture m\u00e9di\u00e9vale bourbonnaise, les arts d\u00e9coratifs moulinois du XVIIIe si\u00e8cle (fa\u00efence et coutellerie), l'art acad\u00e9mique fran\u00e7ais 1848-1914. Depuis 2004, le mus\u00e9e est d\u00e9partemental. Il est compl\u00e9t\u00e9 par la Maison Mantin, maison l\u00e9gu\u00e9e par son propri\u00e9taire, meubl\u00e9e et d\u00e9cor\u00e9e en 1905 qui, apr\u00e8s une p\u00e9riode de travaux, a rouvert en 2010.",
    "atout": "Arch\u00e9ologie r\u00e9gionale ;  Sculpture m\u00e9di\u00e9vale bourbonnaise ;  Fa\u00efence et coutellerie de Moulins, XVIIIe si\u00e8cle ;  Art acad\u00e9mique (1848-1914) : J-L G\u00e9r\u00f4me, J-P Laurens, E-V Luminais... ;  Demeure bourgeoise de la fin du XIXe si\u00e8cle enti\u00e8rement meubl\u00e9e et d\u00e9cor\u00e9e.",
    "themes": "Arch\u00e9ologie nationale : Pr\u00e9histoire, Gallo-romain;Beaux-Arts : Dessin, Estampe et Affiche, Peinture, Sculpture;Collections militaires : Armes;Autres collections (Maison, exemple du XIXe si\u00e8cle avec ses collections \"Maison Mantin\")",
    "artiste": "De La Boulaye, Geoffroy, Papety, Chocarne-Moreau, Outin, Bac, Meissonier, Luminais, Laurens",
    "personnage_phare": "Georges-Antoine Rochegrosse (collection de r\u00e9f\u00e9rence) ; Marcellin Desboutin (collection de r\u00e9f\u00e9rence) ; Emile Gall\u00e9",
    "interet": "Pavillon du ch\u00e2teau des ducs de Bourbon. Ce pavillon est l'un des premiers \u00e9difices de style Renaissance en France.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : Mus\u00e9e Anne de Beaujeu : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00093228?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&mainSearch=%22Beaujeu%22&ou=%5B%22Moulins%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%22b2ebe2e-be2b-da00-8272-c3b51a0ad3e%22 Maison Mantin : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00093213?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&ou=%5B%22Moulins%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%228582002-cabc-76d1-c0d5-43c0de727e1d%22",
    "protection_espace": "Abords d'un Monument historique. Site patrimonial remarquable. Site inscrit.",
    "refmer": "PA00093228;IA03000256;PA00093213;SPR8400014",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 3.331218, "lat": 46.56707 }
  },
  {
    "identifiant": "M0119",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e de la dentelle",
    "adresse": "53 route nationale",
    "lieu": "h\u00f4tel de ville",
    "code_postal": "63220",
    "ville": "Arlanc",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Puy-de-D\u00f4me",
    "url": "arlanc.fr/accueil/20-le-musee-de-la-dentelle.html",
    "telephone": "04 73 95 00 03",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": ["Ethnologie", "Arts d\u00e9coratifs"],
    "histoire": "C'est \u00e0 partir de 1875 que la dentelle \u00e0 la main d'Arlanc acquiert ses lettres de noblesse, avec la dentelle \u00e0 l'aiguille dite \"Dentelle Renaissance\".  Depuis 1991, les caves vout\u00e9es de l'H\u00f4tel de Ville abritent le mus\u00e9e municipal de la dentelle \u00e0 la main.",
    "atout": "Plus de 500 pi\u00e8ces de dentelle sont expos\u00e9es avec tous les instruments de la v\u00e9ritable dentelli\u00e8re.",
    "themes": "Ethnologie : Costume, M\u00e9tiers et outils;Arts d\u00e9coratifs : Textiles",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": null,
    "interet": null,
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": null,
    "refmer": null,
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-01-25",
    "coordonnees": { "lon": 3.724421, "lat": 45.414373 }
  },
  {
    "identifiant": "M0125",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e Lapidaire",
    "adresse": "place de l'abbaye",
    "lieu": "abbaye",
    "code_postal": "63200",
    "ville": "Mozac",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Puy-de-D\u00f4me",
    "url": "www.ville-mozac.com/La-crypte-et-le-musee-lapidaire.html",
    "telephone": "04 73 38 18 53",
    "categorie": "Mus\u00e9e de site",
    "domaine_thematique": ["Arch\u00e9ologie"],
    "histoire": "Cr\u00e9\u00e9 en 1950 ce d\u00e9p\u00f4t lapidaire rassemble des fragments provenant de l'\u00e9glise actuelle ou d'\u00e9difices ant\u00e9rieurs \u00e0 sa construction.",
    "atout": "A travers ces modillons \u00e0 copeaux, chapiteaux \u00e0 feuillages ou figur\u00e9s et autres \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs sculpt\u00e9s d\u00e9couverts aux abords du b\u00e2timent et de ses d\u00e9pendances, il est permis de mieux comprendre le travail des tailleurs de pierres du moyen \u00e2ge et d'imaginer ce qu'\u00e9tait l'abbatiale \u00e0 l'\u00e9poque romane.",
    "themes": "M\u00e9di\u00e9val;Chapiteaux \u00e0 feuillages ou figur\u00e9s et autres \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs sculpt\u00e9s",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": null,
    "interet": null,
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00092212?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&ou=%5B%22Mozac%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%2271056a7-a843-6ef6-ca7a-46ddca24d526%22",
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable. Abords d'un Monument historique.",
    "refmer": "PA00092212;SPR8400120",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 3.094609, "lat": 45.892133 }
  },
  {
    "identifiant": "M0126",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e municipal",
    "adresse": "ch\u00e2teau",
    "lieu": null,
    "code_postal": "63790",
    "ville": "Murol",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Puy-de-D\u00f4me",
    "url": "murolchateau.com/",
    "telephone": "04 73 88 67 10",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": ["Histoire"],
    "histoire": null,
    "atout": "Animations. Le harnois (\u00e9quipement de l'homme d'arme), la d\u00e9fense du ch\u00e2teau, l'accueil aux seigneurs, l'h\u00e9raldique, la vie quotidienne de la mesnie, artisans et paysans. Le fief, les gardes, la table, l'investiture.",
    "themes": null,
    "artiste": null,
    "personnage_phare": null,
    "interet": "Culminant \u00e0 1.050 m\u00e8tres, la forteresse de Murol, dot\u00e9e d\u2019une double enceinte concentrique est fond\u00e9e au XIIe si\u00e8cle. Situ\u00e9 au c\u0153ur d\u2019une r\u00e9gion fertile, prosp\u00e8re et fortement peupl\u00e9e, il a pour vocation premi\u00e8re le commandement de trois routes r\u00e9gionales importantes.   Aux XIIIe et XIVe si\u00e8cles, les seigneurs de Murol jouissent d\u2019une importante situation en Auvergne mais ils n\u2019\u00e9chappent pas \u00e0 la crise qui secoue la France : la guerre de Cent Ans et les \u00e9pid\u00e9mies. Le ch\u00e2teau de Murol n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pris par les Anglais, mais les raids de routiers et les ravages de la peste provoquent l\u2019abandon de nombreux villages. C\u2019est dans ce contexte que le ch\u00e2teau reprend de plus belle son r\u00f4le de protecteur de la population. Des travaux sont accomplis pour son renforcement dans les ann\u00e9es 1390 par Guillaume II de Murol. Entre le XVe et le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle, la forteresse, propri\u00e9t\u00e9 de la famille d\u2019Estaing, continue \u00e0 s\u2019adapter aux diff\u00e9rentes \u00e9volutions militaires. \u00c9pargn\u00e9 par la politique de d\u00e9sarmement de Richelieu puis par la R\u00e9volution fran\u00e7aise, le ch\u00e2teau perd peu \u00e0 peu toute fonction r\u00e9sidentielle, devenant successivement une prison, un repaire de brigands et enfin une carri\u00e8re de pierres. En 1890, son dernier propri\u00e9taire, Henri-Guillaume de Chabrol, le donne au d\u00e9partement du Puy-de-D\u00f4me qui le c\u00e8de en 1953 \u00e0 la commune de Murol, toujours propri\u00e9taire.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00092213?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&ou=%5B%22Murol%22%5D&last_view=%22list%22&idQuery=%22dc18e1-be6-0453-8ee-0362c5861161%22",
    "protection_espace": null,
    "refmer": "PA00092213",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-01-25",
    "coordonnees": { "lon": 2.921508, "lat": 45.590429 }
  },
  {
    "identifiant": "M0128",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e r\u00e9gional d'Auvergne",
    "adresse": "10 bis rue Delille",
    "lieu": null,
    "code_postal": "63200",
    "ville": "Riom",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Puy-de-D\u00f4me",
    "url": "www.rlv.eu/decouvrir/musees/musee-regional-d-auvergne.html",
    "telephone": "04 73 38 17 31",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": ["Ethnologie"],
    "histoire": "Inaugur\u00e9 en 1969, ce mus\u00e9e qui a conserv\u00e9 sa pr\u00e9sentation d'origine est un des derniers \u00e0 t\u00e9moigner aujourd'hui de ce qu'avaient imagin\u00e9, dans une France en pleine mutation, les historiens, mus\u00e9ographes et ethnologues des ann\u00e9es 1930-1940. Il a pour mod\u00e8le le mus\u00e9e national des Arts et Traditions Populaires fond\u00e9 par l'un des p\u00e8res de l'ethnographie fran\u00e7aise, Georges-Henri Rivi\u00e8re. \u00ab Conserver pour transmettre \u00bb, telle est l'id\u00e9e retenue par les fondateurs du mus\u00e9e r\u00e9gional d'Auvergne et au premier rang Pierre Sabatier, qui mirent plus de dix ans pour r\u00e9unir les pi\u00e8ces qui constituent aujourd'hui ses collections. Une pr\u00e9sentation volontairement d\u00e9pouill\u00e9e met en valeur des objets choisis pour leur r\u00f4le \u00e9vocateur de savoir-faire et de modes de vie aujourd'hui souvent disparus plut\u00f4t que pour leur qualit\u00e9 esth\u00e9tique, cependant r\u00e9elle.",
    "atout": "La vie agricole occupe ici une large place, travaux des champs, \u00e9levage, apiculture, chasse, p\u00eache, viticulture ainsi que diff\u00e9rentes formes d'artisanat, f\u00e9minin ou masculin, fabrication de dentelle ou de chapelets, filage, tissage, taille de la pierre, poterie, vannerie. La salle commune d'une maison de l'est du d\u00e9partement donne un exemple de l'habitat auvergnat d'autrefois, mobilier, vaisselle, luminaire, objets de la vie quotidienne \u00e9voquent la vie domestique. Naissance, mariage, veuvage, ainsi que jeux, musiques et f\u00eates - dont celle du saint patron de Riom, saint Amable - \u00e9voquent les diff\u00e9rents moments de la vie. Le mus\u00e9e s'enorgueillit d'une importante collection de costumes, coiffes et bijoux des diff\u00e9rents secteurs d'Auvergne ainsi que d'un fonds important de sculptures religieuses en bois polychrome.",
    "themes": "Ethnologie : Costume, Habitat, Mobilier, M\u00e9tiers et outil, Pratiques religieuses et collectives",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": null,
    "interet": "Ancien h\u00f4tel particulier du XVIIIe si\u00e8cle, r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 aux XIXe et XXe si\u00e8cles.",
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable.",
    "refmer": "IA63002240;SPR8400122",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2023-04-12",
    "coordonnees": { "lon": 3.116254, "lat": 45.895037 }
  },
  {
    "identifiant": "M0136",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e du Ch\u00e2tillonnais",
    "adresse": "14 rue de la Lib\u00e9ration",
    "lieu": "ancienne abbaye Notre-Dame",
    "code_postal": "21400",
    "ville": "Ch\u00e2tillon-sur-Seine",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "C\u00f4te-d'Or",
    "url": "www.musee-vix.fr/fr/",
    "telephone": "03 80 91 24 67",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": [
      "Arch\u00e9ologie",
      "Beaux-arts",
      "Histoire",
      "Sciences de la nature"
    ],
    "histoire": "Fond\u00e9 en 1882 par la Soci\u00e9t\u00e9 arch\u00e9ologique et historique du Ch\u00e2tillonnais, le mus\u00e9e est d'abord install\u00e9 dans la \"maison Philandrier\", acquise en 1928 et restaur\u00e9e par l'association \"Sauvegarde de l'art fran\u00e7ais\", soutenue par son Comit\u00e9 am\u00e9ricain.  Depuis 2009, le mus\u00e9e occupe l'ancienne abbaye Notre-Dame.",
    "atout": "Nombreux et importants vestiges celtes, gallo-romains et m\u00e9di\u00e9vaux.  Le mus\u00e9e du Ch\u00e2tillonnais expose le plus grand vase en bronze du monde (1,64 m de haut et 208 kg), un torque (collier) en or (480g) et l'ensemble des objets d\u00e9couverts dans la tombe d'une princesse celtique qui a v\u00e9cu \u00e0 Vix il y a 2.500 ans.",
    "themes": "Arch\u00e9ologie nationale : Pr\u00e9histoire, Protohistoire, Gallo-romain, M\u00e9di\u00e9val;Beaux-Arts : Peinture, Sculpture;Collections militaires : Armes;Numismatique;Histoire : P\u00e9riode historique;Sciences de la nature : G\u00e9ologie, Ornithologie",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": null,
    "interet": "B\u00e2timents conventuels d'origine m\u00e9di\u00e9vale repris au XVIIe et XVIIIe. Portail d'entr\u00e9e donnant sur une cour d'honneur jouxt\u00e9e par l'\u00e9glise Notre-Dame.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00112192",
    "protection_espace": null,
    "refmer": "PA00112192;IA21000036",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 4.574632, "lat": 47.863791 }
  },
  {
    "identifiant": "M0144",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e municipal",
    "adresse": "12 rue Camille Rodier",
    "lieu": "ancienne maison de vins",
    "code_postal": "21700",
    "ville": "Nuits-Saint-Georges",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "C\u00f4te-d'Or",
    "url": "www.ot-nuits-st-georges.fr/accueil/",
    "telephone": "03 80 62 01 37",
    "categorie": "Mus\u00e9e de site",
    "domaine_thematique": [
      "Arch\u00e9ologie",
      "Beaux-arts",
      "Ethnologie",
      "Histoire",
      "Militaria"
    ],
    "histoire": "Le docteur Duret (1794-1874), maire de la ville, jette les bases du premier mus\u00e9e en cr\u00e9ant, en 1846, un cabinet d'arch\u00e9ologie et d'histoire naturelle.  Le capitaine J. Derosne fonde le mus\u00e9e des Chasseurs. Ce mus\u00e9e (rebaptis\u00e9 mus\u00e9e Driant) rassemble armes et uniformes ainsi que des pi\u00e8ces en rapport avec la guerre de 1870. Cette collection s'est enrichie de tenues militaires de c\u00e9l\u00e8bres Nuitons. En 1971, dons de m\u00e9dailles et de monnaies.  En 1975, le docteur Ernest Planson fonde le mus\u00e9e actuel en installant dans les caves de la maison Rodier les collections gallo-romaines issues du site des Bolards.",
    "atout": "Collections arch\u00e9ologiques gallo-romaines (site des Bolards). Collections m\u00e9rovingiennes.  Collections militaires : les chasseurs \u00e0 pied, armes, costumes et souvenirs \u00e9voquant la bataille de Nuits (18/12/1870). Peintures de Jean Fran\u00e7ois sur la vigne et le vin.",
    "themes": "Arch\u00e9ologie nationale : Gallo-romain, Pal\u00e9o-chr\u00e9tien (M\u00e9rovingien);Beaux-Arts : Estampe et Affiche;Collections militaires : Armes, Uniformes, Armures;Numismatique;Histoire (C\u00eeteaux), Histoire militaire;Musique : Instruments;Sciences de la nature : Botanique, G\u00e9ologie",
    "artiste": "Th\u00e9odore L\u00e9vigne (1848 - 1912) ; Paul Jean Baptiste Gasq (1860 - 1944) ; Jean Fran\u00e7ois (1906 - 1980).",
    "personnage_phare": null,
    "interet": "Ancienne maison de vins appartenant \u00e0 la famille de Camille Rodier, co-fondateur de la Confr\u00e9rie des Chevaliers du Tastevin.",
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable. Abords d'un Monument historique.",
    "refmer": "SPR2700008",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-14",
    "coordonnees": { "lon": 4.950405, "lat": 47.138661 }
  },
  {
    "identifiant": "M0150",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e d'Art et d'Histoire Romain Rolland",
    "adresse": "avenue de la R\u00e9publique",
    "lieu": "h\u00f4tel de Bellegarde maison natale de Romain Rolland",
    "code_postal": "58500",
    "ville": "Clamecy",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Ni\u00e8vre",
    "url": "www.clamecy.fr/index.php/Mus%C3%A9e-d-Art-et-d-Histoire-Romain-Rolland?idpage=320&idmetacontenu=",
    "telephone": "03 86 27 17 99",
    "categorie": "Mus\u00e9e litt\u00e9raire. Maison des Illustres.",
    "domaine_thematique": [
      "Arch\u00e9ologie",
      "Art moderne et contemporain",
      "Beaux-arts",
      "Ethnologie"
    ],
    "histoire": "Le mus\u00e9e est fond\u00e9 en 1876 par Am\u00e9d\u00e9e Jullien, peintre et graveur nivernais, qui en est le premier directeur. L'\u00e9tablissement s'est enrichi de donations tr\u00e8s vari\u00e9es au XXe si\u00e8cle : fonds Romain Rolland, affiches de Charles Loupot, tableaux donn\u00e9s \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand...",
    "atout": "Collection d'affiches de Charles Loupot. Fa\u00efences de Clamecy. Flottage des trains de bois vers Paris, sp\u00e9cificit\u00e9 de Clamecy. L'une des salles du mus\u00e9e est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9crivain natif de Clamecy, Romain Rolland.",
    "themes": "Antiquit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res;Arch\u00e9ologie nationale : Pr\u00e9histoire, Protohistoire, Gallo-romain, M\u00e9di\u00e9val;Art moderne et contemporain;Arts d\u00e9coratifs : C\u00e9ramique;Beaux-Arts : Dessin, Estampe et Affiche, Peinture, Sculpture;Ethnologie : M\u00e9tiers et Outils;Litt\u00e9rature : Biographie",
    "artiste": "Francesco Albani, Alexandre-Evariste Fragonard, Klaes Molenaer, Roger de Piles (n\u00e9 \u00e0 Clamecy en 1635), S\u00e9bastien Stoskopff, Jean-Fran\u00e7ois de Troy, Jan Van Bijlert, Emile Boisseau, Alfred Garcement, Hector Hanoteau, Eug\u00e8ne Isabey, Am\u00e9d\u00e9e Jullien, Charles Loupot.",
    "personnage_phare": "Romain Rolland (1866 - 1944), prix Nobel de litt\u00e9rature de 1915.",
    "interet": "L'un des b\u00e2timents est l'ancien h\u00f4tel du duc de Bellegarde, datant du XVIIe si\u00e8cle.",
    "protection_batiment": "Prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments historiques : https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/PA00112852?base=%5B%22Patrimoine%20architectural%20%28M%C3%A9rim%C3%A9e%29%22%5D&ou=%5B%22Clamecy%22%5D&last_view=%22mosaic%22&idQuery=%22bb5ffb3-8a77-31-1a1f-ae8f0eb74d4%22",
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable. Site inscrit.",
    "refmer": "PA00112852;MI030;SPR2700037",
    "annee_creation": "1876",
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 3.520823, "lat": 47.460604 }
  },
  {
    "identifiant": "M0152",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e municipal",
    "adresse": "8 cour du ch\u00e2teau",
    "lieu": "h\u00f4tel Adam",
    "code_postal": "58400",
    "ville": "La Charit\u00e9-sur-Loire",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Ni\u00e8vre",
    "url": null,
    "telephone": "03 86 57 99 40",
    "categorie": null,
    "domaine_thematique": [
      "Arch\u00e9ologie",
      "Arts d\u00e9coratifs",
      "Beaux-arts",
      "Ethnologie",
      "Histoire",
      "Photographie"
    ],
    "histoire": "En 1954, Victor Gautron du Coudray, po\u00e8te et \u00e9rudit nivernais, (1868-1966) offre \u00e0 la ville de La Charit\u00e9 une partie de ses collections. Des dons et legs viennent compl\u00e9ter ce fonds. Le mus\u00e9e devient municipal en 1966, un conservateur est nomm\u00e9 en 1980. En 1982, l'important mobilier des fouilles du prieur\u00e9 fond\u00e9 \u00e0 La Charit\u00e9 par les moines de Cluny, en 1059, est d\u00e9volu au mus\u00e9e. Ces collections s'accroissent \u00e0 chaque campagne d'arch\u00e9ologie pr\u00e9alable \u00e0 la r\u00e9habilitation du prieur\u00e9.",
    "atout": "Collections artistiques, ethnologiques et surtout arch\u00e9ologiques. Les vestiges de l'\u00e9glise Saint-Laurent, annexe \u00e0 la grande prieurale Notre-Dame, du cimeti\u00e8re des moines et de b\u00e2timents de service, ont produit un important mobilier (c\u00e9ramique culinaire, d\u00e9cors architecturaux : carreaux de pavage, sculpture...), qui permet de retracer la vie quotidienne d'un grand \u00e9tablissement monastique au moyen-\u00e2ge. Collections \u00abart nouveau\u00bb et \u00abart d\u00e9co\u00bb : verrerie de Lalique, Daum, Gall\u00e9, D\u00e9corchemont, porcelaines de S\u00e8vres, \u0153uvres de Latouchet, Deck, Faur\u00e9, Brateau, fa\u00efences charitoises du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle.  Une grande partie de l'atelier du sculpteur Alfredo Pina (Milan, 1887 - Mesves sur Loire, 1966), praticien de Rodin.  Une salle est consacr\u00e9e aux tailleurs de limes et de r\u00e2pes, nombreux dans le canton, du milieu du XIXe \u00e0 la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cles.",
    "themes": "Arch\u00e9ologie nationale : M\u00e9di\u00e9val, Moderne;Arts d\u00e9coratifs : C\u00e9ramique, Verrerie;Beaux-Arts : Peinture, Sculpture;Autres collections : Archives papier, Fonds ancien d'imprim\u00e9s, Numismatique;Ethnologie : M\u00e9tiers et Outils;Histoire : Histoire locale et r\u00e9gionale",
    "artiste": "Alfredo Pina, Lalique, Daum, Gall\u00e9, D\u00e9corchemont, Latouchet, Deck, Faur\u00e9, Brateau.",
    "personnage_phare": "Claude Rameau ; Hector Hannoteau ; Fernand Chalandre.",
    "interet": "H\u00f4tel particulier du d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle.",
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": "Site patrimonial remarquable. Site inscrit. Abords d'un Monument historique.",
    "refmer": "SPR2700041",
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 3.016449, "lat": 47.178081 }
  },
  {
    "identifiant": "M0153",
    "nom_officiel": "mus\u00e9e de la mine",
    "adresse": "1 avenue de la R\u00e9publique",
    "lieu": null,
    "code_postal": "58260",
    "ville": "La Machine",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Ni\u00e8vre",
    "url": "nievre.fr/cadre-de-vie/culture-et-patrimoine/musees/la-machine-musee-de-la-mine/",
    "telephone": "03 86 50 91 08",
    "categorie": "Mus\u00e9e de site",
    "domaine_thematique": ["Technique et industrie"],
    "histoire": "D\u00e8s l'arriv\u00e9e de l'homme dans cette contr\u00e9e bois\u00e9e, puis lors de l'\u00e9mergence de la m\u00e9tallurgie du fer, les affleurements de houille ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9s \u00e0 partir de la surface. Plus tard, c'est sous l'impulsion de Colbert qu'un grand projet d'exploitation des houill\u00e8res du Centre voit le jour et que commence l'extraction souterraine. La ville tire d'ailleurs son nom d'une \"Machine\" d'extraction, anim\u00e9e par un cheval, import\u00e9e de Belgique. Partant de l\u00e0, le visage du pays va conna\u00eetre une v\u00e9ritable transformation, passant d'un stade d'exploitation artisanale \u00e0 celui d'un foyer de d\u00e9veloppement de type industriel. La Compagnie Schneider contr\u00f4le d\u00e9finitivement le site \u00e0 partir de 1865, imposant un syst\u00e8me de gestion rigoureux, marqu\u00e9 par un interventionnisme teint\u00e9 de paternalisme qui r\u00e9git l'habitat, l'\u00e9ducation et les loisirs. Le \"Syst\u00e8me Schneider\" survit \u00e0 la nationalisation des mines en 1946, jusqu'au traumatisme d'un arr\u00eat complet de l'exploitation qui intervient en 1974, peu apr\u00e8s le premier choc p\u00e9trolier. Souhait\u00e9 par les mineurs comme lieu vivant de la m\u00e9moire d'une collectivit\u00e9, le mus\u00e9e ouvre ses portes en 1983. La collection, constitu\u00e9e par l'Association machinoise pour la conservation et le souvenir minier, retrace l'histoire charbonni\u00e8re de la Machine jusqu'\u00e0 la fermeture des mines en 1974.",
    "atout": "Le mus\u00e9e propose, par le biais de mises en sc\u00e8ne et de t\u00e9moignages, les multiples aspects du quotidien dans une petite ville \u00e0 l'heure du charbon : le fond, l'outillage, le casse-cro\u00fbte, les drames, mais aussi les loisirs, les soci\u00e9t\u00e9s musicales et sportives, l'habitat, les conflits sociaux.  Cette pr\u00e9sentation est compl\u00e9t\u00e9e par la visite de la \"mine-image\", reconstitution particuli\u00e8rement r\u00e9aliste d'une galerie-type au fil de l'\u00e9volution des techniques de boisage, et dont l'animation est le plus souvent assur\u00e9e par d'anciens mineurs.",
    "themes": "Ethnologie : Habitat, M\u00e9tiers et Outils;Histoire : Mus\u00e9e th\u00e9matique;Sciences de la nature : G\u00e9ologie, Min\u00e9ralogie, Pal\u00e9ontologie;Sciences et techniques : Industrie",
    "artiste": null,
    "personnage_phare": "\u00c9tablissements Schneider",
    "interet": null,
    "protection_batiment": null,
    "protection_espace": null,
    "refmer": null,
    "annee_creation": null,
    "date_de_mise_a_jour": "2024-02-07",
    "coordonnees": { "lon": 3.463514, "lat": 46.889225 }
  }
]
