[
  {
    "nom_du_festival": "Festival andalou",
    "envergure_territoriale": "R\u00e9gionale",
    "region_principale_de_deroulement": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement_principal_de_deroulement": "Vaucluse",
    "commune_principale_de_deroulement": "Avignon",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "84000",
    "code_insee_commune": "84007",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "248400251",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CA du Grand Avignon (COGA)",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": "Rue",
    "nom_de_la_voie": "Vincent auriol",
    "adresse_postale": "Rue Vincent auriol",
    "complement_d_adresse_facultatif": "Association Andalouse Alhambra, 9",
    "site_internet_du_festival": "https://lefestivalandalou.com/",
    "adresse_e_mail": "contact@lefestivalandalou.com",
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 2000 \u00e0 2009",
    "annee_de_creation_du_festival": "2002",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Musiques du monde",
    "sous_categorie_musique_cnm": "09- Pluridisciplinaire",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Avant-saison (1er janvier - 20 juin)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_84007_514",
    "geocodage_xy": { "lon": 4.84071572505, "lat": 43.9352448339 },
    "identifiant_cnm": 1558
  },
  {
    "nom_du_festival": "Festival R\u00eaves d'enfants",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement_principal_de_deroulement": "Hautes-Alpes",
    "commune_principale_de_deroulement": "Brian\u00e7on",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "5105",
    "code_insee_commune": "5023",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "240500439",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC du Brian\u00e7onnais",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "www.serre-chevalier.com",
    "adresse_e_mail": "info@ot-briancon.fr",
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "2019",
    "discipline_dominante": "Pluridisciplinaire",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": "Th\u00e9\u00e2tre",
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": "Fiction",
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Avant-saison (1er janvier - 20 juin)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_05023_1069",
    "geocodage_xy": { "lon": 6.64947524018, "lat": 44.8994986041 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Printemps de Paroles",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "\u00cele-de-France",
    "departement_principal_de_deroulement": "Seine-et-Marne",
    "commune_principale_de_deroulement": "Bussy-Saint-Martin",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "77600",
    "code_insee_commune": "77059",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "247700594",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "Marne et Gondoire",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "http://www.marneetgondoire.fr/parc-culturel-de-rentilly/festival-printemps-de-paroles-858.html",
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 2000 \u00e0 2009",
    "annee_de_creation_du_festival": "01/01/2004 00:00",
    "discipline_dominante": "Pluridisciplinaire",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Avant-saison (1er janvier - 20 juin)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_77059_1118",
    "geocodage_xy": { "lon": 2.67900406868, "lat": 48.8462454012 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Pharaonic",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement_principal_de_deroulement": "Savoie",
    "commune_principale_de_deroulement": "Chamb\u00e9ry",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "73000",
    "code_insee_commune": "73065",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200069110",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CA du Grand Chamb\u00e9ry",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": "En plein air",
    "site_internet_du_festival": "http://www.pharaonic.fr/",
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "2015",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Musiques amplifi\u00e9es ou \u00e9lectroniques",
    "sous_categorie_musique_cnm": "02- Musiques amplifi\u00e9es ou \u00e9lectroniques",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Avant-saison (1er janvier - 20 juin)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_73065_1434",
    "geocodage_xy": { "lon": 5.90903392417, "lat": 45.583182552 },
    "identifiant_cnm": 2282
  },
  {
    "nom_du_festival": "Sarcus Festival",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Centre-Val de Loire",
    "departement_principal_de_deroulement": "Indre-et-Loire",
    "commune_principale_de_deroulement": "Chemill\u00e9-sur-Indrois",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "37460",
    "code_insee_commune": "37069",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200071587",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC Loches Sud Touraine",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": "Route",
    "nom_de_la_voie": "de Loches",
    "adresse_postale": "Route de Loches",
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "https://sarcus.fr",
    "adresse_e_mail": "contact@bleuenuit.fr",
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "2016",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Musiques \u00e9lectroniques, techno",
    "sous_categorie_musique_cnm": "02- Musiques amplifi\u00e9es ou \u00e9lectroniques",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Apr\u00e8s-saison (6 septembre - 31 d\u00e9cembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_37069_1605",
    "geocodage_xy": { "lon": 1.15871292042, "lat": 47.1535504221 },
    "identifiant_cnm": 5668
  },
  {
    "nom_du_festival": "Jazz in Foug\u00e8res",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Bretagne",
    "departement_principal_de_deroulement": "Ille-et-Vilaine",
    "commune_principale_de_deroulement": "Foug\u00e8res",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "35300",
    "code_insee_commune": "35115",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200072452",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CA Foug\u00e8res Agglom\u00e9ration",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": "Le Coquelicot",
    "adresse_postale": "Le Coquelicot",
    "complement_d_adresse_facultatif": "Th\u00e9\u00e2tre Victor Hugo",
    "site_internet_du_festival": "www.le-coquelicot.fr",
    "adresse_e_mail": "jazzetjava@gmail.com",
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "2010",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": "03- Jazz, blues et musiques improvis\u00e9es",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Avant-saison (1er janvier - 20 juin)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_35115_2297",
    "geocodage_xy": { "lon": -1.19431177241, "lat": 48.3524697115 },
    "identifiant_cnm": 1176
  },
  {
    "nom_du_festival": "L'apart\u00e9",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement_principal_de_deroulement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne",
    "commune_principale_de_deroulement": "Gardanne",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "13120",
    "code_insee_commune": "13041",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200054807",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "M\u00e9tropole d'Aix-Marseille-Provence",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": "Avenue",
    "nom_de_la_voie": "du 8 mai 1945",
    "adresse_postale": "Avenue du 8 mai 1945",
    "complement_d_adresse_facultatif": "Maison de la vie associative",
    "site_internet_du_festival": null,
    "adresse_e_mail": "associationlaparte@gmail.com",
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "2010",
    "discipline_dominante": "Spectacle vivant",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": "Th\u00e9\u00e2tre",
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Avant-saison (1er janvier - 20 juin)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_13041_2361",
    "geocodage_xy": { "lon": 5.47963860272, "lat": 43.4526063249 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Art contemporain en milieu rural",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Grand Est",
    "departement_principal_de_deroulement": "Meurthe-et-Moselle",
    "commune_principale_de_deroulement": "Goviller",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "54330",
    "code_insee_commune": "54235",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200035772",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC du Pays du Saintois",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "https://www.galerie-tem.fr/",
    "adresse_e_mail": "tem.expo@free.fr",
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 2000 \u00e0 2009",
    "annee_de_creation_du_festival": "15/06/2005 00:00",
    "discipline_dominante": "Arts visuels, arts num\u00e9riques",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": null,
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_54235_2423",
    "geocodage_xy": { "lon": 6.01397377452, "lat": 48.5051745323 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Les Musicales du Noirmoutier",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Pays de la Loire",
    "departement_principal_de_deroulement": "Vend\u00e9e",
    "commune_principale_de_deroulement": "Noirmoutier-en-l'\u00cele",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "85330",
    "code_insee_commune": "85163",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "248500191",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC de l'\u00cele de Noirmoutier",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "http://www.ville-noirmoutier.fr/actualites/les-musicales-de-noirmoutier-1",
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "2013",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": "07- Musiques actuelles sans distinction",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_85163_4463",
    "geocodage_xy": { "lon": -2.26243620205, "lat": 47.0086655085 },
    "identifiant_cnm": 1768
  },
  {
    "nom_du_festival": "15 cents coups",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "\u00cele-de-France",
    "departement_principal_de_deroulement": "Paris",
    "commune_principale_de_deroulement": "Paris",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "75015",
    "code_insee_commune": "75056",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200054781",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "M\u00e9tropole du Grand Paris",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": null,
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": null,
    "discipline_dominante": "Pluridisciplinaire",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Avant-saison (1er janvier - 20 juin)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_75115_4605",
    "geocodage_xy": { "lon": 2.29355937244, "lat": 48.8401554186 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Ai que Bom",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "\u00cele-de-France",
    "departement_principal_de_deroulement": "Paris",
    "commune_principale_de_deroulement": "Paris",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "75020",
    "code_insee_commune": "75056",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200054781",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "M\u00e9tropole du Grand Paris",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "www.aiquebom.com",
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 1990 \u00e0 1999",
    "annee_de_creation_du_festival": "01/01/2011 00:00",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Musiques actuelles",
    "sous_categorie_musique_cnm": "04- Musiques traditionnelles et du monde",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Avant-saison (1er janvier - 20 juin)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_75120_4612",
    "geocodage_xy": { "lon": 2.40081982673, "lat": 48.8631867774 },
    "identifiant_cnm": 3346
  },
  {
    "nom_du_festival": "Printemps des Rues",
    "envergure_territoriale": "Intercommunale",
    "region_principale_de_deroulement": "\u00cele-de-France",
    "departement_principal_de_deroulement": "Paris",
    "commune_principale_de_deroulement": "Paris",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "75010, 75018, 75019",
    "code_insee_commune": "75056",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200054781",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "M\u00e9tropole du Grand Paris",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "https://www.leprintempsdesrues.com",
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 1990 \u00e0 1999",
    "annee_de_creation_du_festival": "01/01/1998 00:00",
    "discipline_dominante": "Spectacle vivant",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Avant-saison (1er janvier - 20 juin)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_75110_4896",
    "geocodage_xy": { "lon": 2.3508, "lat": 48.8567 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Rhinof\u00e9rock festival",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement_principal_de_deroulement": "Vaucluse",
    "commune_principale_de_deroulement": "Pernes-Les-Fontaines",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "84210",
    "code_insee_commune": "84088",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "248400293",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC des Sorgues du Comtat",
    "numero_de_voie": "12",
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": "Route",
    "nom_de_la_voie": "De pernes",
    "adresse_postale": "12 Route De pernes",
    "complement_d_adresse_facultatif": "La forge",
    "site_internet_du_festival": "rhinoferock-festival.com",
    "adresse_e_mail": "wilmotte.jean.michel@gmail.com",
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 2000 \u00e0 2009",
    "annee_de_creation_du_festival": "2004",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Pop, rock",
    "sous_categorie_musique_cnm": "07- Musiques actuelles sans distinction",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_84088_4962",
    "geocodage_xy": { "lon": 5.03959100234, "lat": 43.9960550539 },
    "identifiant_cnm": 1636
  },
  {
    "nom_du_festival": "Festival Cirq'\u00f4 champs",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Hauts-de-France",
    "departement_principal_de_deroulement": "Somme",
    "commune_principale_de_deroulement": "P\u00e9ronne",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "80200",
    "code_insee_commune": "80620",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200037059",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC de la Haute Somme (Combles - P\u00e9ronne - Roisel)",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": "Diff\u00e9rents lieux : Salle jean moulin  Centre ville",
    "site_internet_du_festival": "https://www.facebook.com/events/229883351177931/229883374511262/",
    "adresse_e_mail": "bachianas.cie@gmail.com",
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "2018",
    "discipline_dominante": "Spectacle vivant",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": "Arts du cirque, arts de la rue",
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_80620_4967",
    "geocodage_xy": { "lon": 2.93001266218, "lat": 49.928328669 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "M\u00e9tis Plaine Commune",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "\u00cele-de-France",
    "departement_principal_de_deroulement": "Seine-Saint-Denis",
    "commune_principale_de_deroulement": "Saint-Denis",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "93200",
    "code_insee_commune": "93066",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200057867",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "Plaine Commune (T6)",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": null,
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 2000 \u00e0 2009",
    "annee_de_creation_du_festival": "01/01/2003 00:00",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Musiques actuelles",
    "sous_categorie_musique_cnm": "04- Musiques traditionnelles et du monde",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_93066_5743",
    "geocodage_xy": { "lon": 2.3592429975, "lat": 48.9295650455 },
    "identifiant_cnm": 2704
  },
  {
    "nom_du_festival": "Au Foin De La Rue",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Pays de la Loire",
    "departement_principal_de_deroulement": "Mayenne",
    "commune_principale_de_deroulement": "Saint-Denis-de-Gastines",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "53500",
    "code_insee_commune": "53211",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "245300355",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC de l'Ern\u00e9e",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": "Les Sablons",
    "adresse_postale": "Les Sablons",
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "www.aufoindelarue.com",
    "adresse_e_mail": "lisa@aufoindelarue.com",
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 2000 \u00e0 2009",
    "annee_de_creation_du_festival": "2000",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Chanson ou vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, Hip-hop, rap, slam, Musiques du monde, Musiques \u00e9lectroniques, techno, Vari\u00e9t\u00e9s internationales",
    "sous_categorie_musique_cnm": "07- Musiques actuelles sans distinction",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_53211_5750",
    "geocodage_xy": { "lon": -0.87082653269, "lat": 48.3469457308 },
    "identifiant_cnm": 222
  },
  {
    "nom_du_festival": "La Dive Musique",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Centre-Val de Loire",
    "departement_principal_de_deroulement": "Indre-et-Loire",
    "commune_principale_de_deroulement": "Seuilly",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "37500",
    "code_insee_commune": "37248",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200043081",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC Chinon, Vienne et Loire",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "https://www.ladivemusique.fr/",
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "2012",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_37248_6357",
    "geocodage_xy": { "lon": 0.160711623152, "lat": 47.1268380183 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Nuits musicales d'Uz\u00e8s",
    "envergure_territoriale": "Intercommunale",
    "region_principale_de_deroulement": "Occitanie",
    "departement_principal_de_deroulement": "Gard",
    "commune_principale_de_deroulement": "Uz\u00e8s",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "30700",
    "code_insee_commune": "30334",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200034379",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC Pays d'Uz\u00e8s",
    "numero_de_voie": "16",
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": "Place",
    "nom_de_la_voie": "Albert 1er",
    "adresse_postale": "16 Place Albert 1er",
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "www.nuitsmusicalesuzes.com",
    "adresse_e_mail": "info@nuitsmusicalesuzes.com",
    "decennie_de_creation_du_festival": "Avant 1980",
    "annee_de_creation_du_festival": "1971",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": "11- Musique classique, lyrique, contemporaine, autres",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_30334_6832",
    "geocodage_xy": { "lon": 4.41600031556, "lat": 44.0136590402 },
    "identifiant_cnm": 874
  },
  {
    "nom_du_festival": "Musique \u00e0 Vars",
    "envergure_territoriale": "D\u00e9partementale",
    "region_principale_de_deroulement": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement_principal_de_deroulement": "Hautes-Alpes",
    "commune_principale_de_deroulement": "Vars-Saint-Marie",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "5560",
    "code_insee_commune": "5177",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200067452",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC du Guillestrois et du Queyras",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": "Maison chastan",
    "site_internet_du_festival": "www.vars.com/ete/fr/vars-evenements/2013/musique-a-vars/index.asp",
    "adresse_e_mail": "j.bouhaben@orange.fr",
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": null,
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Jazz ; musique savante",
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_05177_6938",
    "geocodage_xy": { "lon": 6.71351456892, "lat": 44.5925220925 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Ilojazz",
    "envergure_territoriale": "Intercommunale",
    "region_principale_de_deroulement": "Guadeloupe",
    "departement_principal_de_deroulement": "Guadeloupe",
    "commune_principale_de_deroulement": null,
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "#N/A",
    "code_insee_commune": "0",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": null,
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "#N/A",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "https://www.facebook.com/FestivalIlojazzCarrefourDesMusiquesCreoles/",
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 2000 \u00e0 2009",
    "annee_de_creation_du_festival": "2009",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Jazz, blues",
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Apr\u00e8s-saison (6 septembre - 31 d\u00e9cembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST__7248",
    "geocodage_xy": null,
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Festival international de guitare de carry-le-rouet",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement_principal_de_deroulement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne",
    "commune_principale_de_deroulement": "Carry-Le-Rouet",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "13620",
    "code_insee_commune": "13021",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200054807",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "M\u00e9tropole d'Aix-Marseille-Provence",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "http://www.arpoador-guitare.fr/",
    "adresse_e_mail": "contact@arpoador-guitare.fr",
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "2018",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Avant-saison (1er janvier - 20 juin)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_13021_1296",
    "geocodage_xy": { "lon": 5.15373765817, "lat": 43.3427663021 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Th\u00e9\u00e2tre de verdure",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement_principal_de_deroulement": "Hautes-Alpes",
    "commune_principale_de_deroulement": "Embrun",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "5200",
    "code_insee_commune": "5046",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200067742",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC Serre-Pon\u00e7on",
    "numero_de_voie": "3",
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": "Rue",
    "nom_de_la_voie": "Mar\u00e9chal de lattre de tassigny",
    "adresse_postale": "3 Rue Mar\u00e9chal de lattre de tassigny",
    "complement_d_adresse_facultatif": "Jardin du roc, espace delaroche",
    "site_internet_du_festival": "www.ville-embrun.fr",
    "adresse_e_mail": "culture@ville-embrun.fr",
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "2010",
    "discipline_dominante": "Spectacle vivant",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": "Th\u00e9\u00e2tre",
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_05046_2094",
    "geocodage_xy": { "lon": 6.47559298927, "lat": 44.5804294908 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Midi festival",
    "envergure_territoriale": "Communale",
    "region_principale_de_deroulement": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement_principal_de_deroulement": "Var",
    "commune_principale_de_deroulement": "Hy\u00e8res",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "83400",
    "code_insee_commune": "83069",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "248300543",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "M\u00e9tropole Toulon-Provence-M\u00e9diterran\u00e9e",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": "Route",
    "nom_de_la_voie": "De l'almanare",
    "adresse_postale": "Route De l'almanare",
    "complement_d_adresse_facultatif": "Site arch\u00e9ologique d'olbia",
    "site_internet_du_festival": "www.midi-festival.com",
    "adresse_e_mail": "info@midi-festival.com",
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 2000 \u00e0 2009",
    "annee_de_creation_du_festival": "2005",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Musique",
    "sous_categorie_musique_cnm": "07- Musiques actuelles sans distinction",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_83069_2607",
    "geocodage_xy": { "lon": 6.18898508469, "lat": 43.1018713534 },
    "identifiant_cnm": 318
  },
  {
    "nom_du_festival": "Blues & polar",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement_principal_de_deroulement": "Alpes-de-Haute-Provence",
    "commune_principale_de_deroulement": "Manosque",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "4100",
    "code_insee_commune": "4112",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200034700",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CA Durance-Lub\u00e9ron-Verdon Agglom\u00e9ration",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": "Mont\u00e9e",
    "nom_de_la_voie": "De san branca\u00ef",
    "adresse_postale": "Mont\u00e9e De san branca\u00ef",
    "complement_d_adresse_facultatif": "Chapelle de toutes aures",
    "site_internet_du_festival": "blues-et-polar.com",
    "adresse_e_mail": "contact@blues-et-polar.com",
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 2000 \u00e0 2009",
    "annee_de_creation_du_festival": "2006",
    "discipline_dominante": "Livre, litt\u00e9rature",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": "Polar",
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_04112_3635",
    "geocodage_xy": { "lon": 5.79106654173, "lat": 43.8354040831 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Mennecy Metal Fest",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "\u00cele-de-France",
    "departement_principal_de_deroulement": "Essonne",
    "commune_principale_de_deroulement": "Mennecy",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "91540",
    "code_insee_commune": "91386",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "249100546",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "Val d'Essonne",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "www.mennecy.fr/Mennecy-Metal-Fest-930#.W2RizdUzYdU",
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "01/01/2012 00:00",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Musiques actuelles",
    "sous_categorie_musique_cnm": "02- Musiques amplifi\u00e9es ou \u00e9lectroniques",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Apr\u00e8s-saison (6 septembre - 31 d\u00e9cembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_91386_3857",
    "geocodage_xy": { "lon": 2.43753236038, "lat": 48.5586242184 },
    "identifiant_cnm": 1398
  },
  {
    "nom_du_festival": "Festival Le Vent sur l'Arbre",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement_principal_de_deroulement": "Ni\u00e8vre",
    "commune_principale_de_deroulement": "Millay",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "58170",
    "code_insee_commune": "58168",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200067882",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "CC Bazois Loire Morvan",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": null,
    "adresse_e_mail": "bethermin58mail.com",
    "decennie_de_creation_du_festival": "De 2000 \u00e0 2009",
    "annee_de_creation_du_festival": "2001",
    "discipline_dominante": "Spectacle vivant",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": null,
    "sous_categorie_musique_cnm": null,
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Saison (21 juin - 5 septembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_58168_3922",
    "geocodage_xy": { "lon": 3.99024145825, "lat": 46.8347484024 },
    "identifiant_cnm": null
  },
  {
    "nom_du_festival": "Pitchfork Avant-Garde",
    "envergure_territoriale": null,
    "region_principale_de_deroulement": "\u00cele-de-France",
    "departement_principal_de_deroulement": "Paris",
    "commune_principale_de_deroulement": "Paris",
    "code_postal_de_la_commune_principale_de_deroulement": "75019",
    "code_insee_commune": "75056",
    "code_insee_epci_collage_en_valeur": "200054781",
    "libelle_epci_collage_en_valeur": "M\u00e9tropole du Grand Paris",
    "numero_de_voie": null,
    "type_de_voie_rue_avenue_boulevard_etc": null,
    "nom_de_la_voie": null,
    "adresse_postale": null,
    "complement_d_adresse_facultatif": null,
    "site_internet_du_festival": "https://pitchforkmusicfestival.fr/pitchfork-avant-garde/",
    "adresse_e_mail": null,
    "decennie_de_creation_du_festival": "2010 et apr\u00e8s",
    "annee_de_creation_du_festival": "01/01/2016 00:00",
    "discipline_dominante": "Musique",
    "sous_categorie_spectacle_vivant": null,
    "sous_categorie_musique": "Musiques actuelles",
    "sous_categorie_musique_cnm": "02- Musiques amplifi\u00e9es ou \u00e9lectroniques",
    "sous_categorie_cinema_et_audiovisuel": null,
    "sous_categorie_arts_visuels_et_arts_numeriques": null,
    "sous_categorie_livre_et_litterature": null,
    "periode_principale_de_deroulement_du_festival": "Apr\u00e8s-saison (6 septembre - 31 d\u00e9cembre)",
    "identifiant_agence_a": null,
    "identifiant": "FEST_75119_4838",
    "geocodage_xy": { "lon": 2.38469432787, "lat": 48.886868623 },
    "identifiant_cnm": 1468
  }
]
